\chapter{Lenguaje}\label{ch:lenguaje}

En este capítulo presentamos el lenguaje que utilizaremos como vehículo a lo
largo de la tesis.
%
Es un lenguaje basado en el cálculo lambda no tipado.
%
A diferencia de una introducción clásica del cálculo lambda, definimos una
variante de cálculo lambda
\emph{computacional}~\parencite{Moggi1989ComputationalLambdaCalculus,
Levy2003ModellingEnvironments} con dos categorías sintácticas: una para valores
y otra para términos.
%
Dentro de los términos se agrega una construcción de ligadura de términos a
variables o \(\<let>\).
%
El uso del operador \(\<let>\) no es simplemente \emph{azúcar sintáctico} sino
que introduce el orden de evaluación explícitamente.
%
% el orden de evaluación de los términos.
%
% A su vez, tener dos categorías sintácticas nos permite escribir de forma más clara
% los evaluadores del lenguaje.
%
% Notar que el operador \(\<let>\) introduce
% ya que su objetivo será obtener un valor partiendo de un programa,
% es decir, un término cerrado.
%
% Aunque, por otro lado, deberemos trabajar con pares de relaciones que relacionen
% ambas categorías sintácticas.

El lector con conocimientos básicos en el cálculo lambda puede saltar el
capítulo una vez vista la definición del lenguaje con dos categorías
sintácticas.

El capítulo está divido principalmente en dos, primero se introduce la
sintaxis del lenguaje, y luego la evaluación de términos cerrados en valores.

\section{Sintaxis del Lenguaje}

En esta primer parte del capítulo presentamos los conceptos
sintácticos básicos que utilizaremos a lo largo de la tesis.

\begin{definition}[Lenguaje]\label{def:leng:lenguaje}
  Dado un conjunto numerable de variables \(\Var\).

  Definimos el conjunto de valores \(\V\) como sigue:
  \[ V,W \Coloneqq x \mid (\lAbs{x}{M}) \]

  Y a su vez el conjunto de términos \(\T\):
  \[ M,N \Coloneqq \lRet{V} \mid (\lApp{V}{W}) \mid \letIn{x}{M}{N} \]

  Donde los nombres de las variables son elementos del conjunto \(\Var\), es
decir, \(x \in \Var\).
  \end{definition}

De esta manera tenemos dos categorías sintácticas una para valores, \(\V\), y
otra para términos, \(\T\).
%
Las funciones de evaluación tomarán un término \(M\) en \(\T\) y buscarán
asignarle un valor \(V\) en \(\V\).

A continuación definimos notaciones y convenciones para simplificar la escritura
de lambda términos y que utilizaremos a lo largo de la tesis.

\begin{notation}
Introducimos las siguientes notaciones:
  \begin{itemize}
  \item Usaremos las letras mayúsculas \(U,V\) y \(W\) para notar valores en \(\V\)
  \item Usaremos las letras mayúsculas \(M,N,L,P,\ldots\) para notar términos en \(\T\)
  \item Usaremos las letras minúsculas \(x,y,z,\ldots\) para notar variables en \(\Var\)
  \item Se omitirán los paréntesis más externos
  \item El símbolo \(\equiv\) denota la equivalencia \emph{sintáctica}.
  \end{itemize}

\end{notation}

De esta manera quedan definidos los conjuntos de valores \(\V\) como: variables
o lambda abstracciones, mientras que el conjunto de términos \(\T\) como:
valores, aplicaciones entre valores o substitución explícita de un término en
otro.
%
En la mayoría de las presentaciones de el cálculo
lambda~\parencite{Barendregt,Pierce.2002.TypesAndPL}, éste se introduce sin
substitución explícita, operador \(\<let>\) en nuestro caso, y con la aplicación
entre términos directamente.
%
Sin embargo esta presentación es equivalente ya que a cada aplicación entre
términos, en el lambda cálculos clásico, \((\lApp{M}{N})\)\footnote{El término
\(\lApp{M}{N}\) no forma parte de nuestro lenguaje.} es posible reescribirla como
\(\letIn{x}{M}{(\letIn{y}{N}{\lApp{x}{y}})}\) en el lenguaje dado por la
Definición~\ref{def:leng:lenguaje} con \(x, y\) variables frescas.

Notar que el operador de ligadura de variables \((\letIn{x}{M}{N})\) \textbf{no}
es \emph{recursivo}.
%
Es decir, la variable \(x\) no va a ser reemplazada por \(M\) dentro de \(M\).

\begin{convention}
Introducimos las siguientes convenciones para simplificar la notación:
  \begin{itemize}
  \item Aplicación es asociativa a izquierda y se omitirán paréntesis
innecesarios
  \item Se podrá agrupar lambda abstracciones de la siguiente manera, dadas
    variables \(x_1,x_2, \ldots, x_n \in \Var\), y término \(M \in \T\):
    \[ \lAbs{x_1}{\lRet{\lAbs{x_2}{\lRet{\ldots (\lAbs{x_n}{M})}}}}
    \equiv \lAbs{x_1 \, x_2 \, \ldots \, x_n}{M}\]
  \end{itemize}

%   Seguimos la convención definida en libro de
% Barendregt~\parencite[Sección~2.1.3]{Barendregt}.
\end{convention}

\subsection{Variables Libres y Ligadas}

Definimos el conjunto de variables de un término \(T\), \(\Var(T)\),
simplemente como las variables que aparecen en él.
%
A su vez, notamos de la misma manera al conjunto de variables de un valor \(V\),
\(\Var(V)\).

\begin{definition}[Variables Ligadas]
Definimos las variables \emph{ligadas} como aquellas variables que
se definen en una lambda abstracción o en una substitución explícita.
\end{definition}


% Debido a que definimos el lenguaje como dos categorías sintácticas, debemos
% definir el siguiente procedimiento como dos funciones mutuamente recursivas:
% \[
% \begin{array}{rcl}
%   \<BV>_{\V} &:& \V -> \Var \\
%   \<BV>_{\V}(x) & =& \emptyset \\
%   \<BV>_{\V}(\lAbs{x}{M}) &=& \{x\} \cup \<BV>_{\T}(M) \\
%   \\
%   \<BV>_{\T} &:& \T -> \Var \\
%   \<BV>_{\T}(V) &=& \<BV>_{\V}(V) \\
%   \<BV>_{\T}(\lApp{V}{W}) &=& \<BV>_{\V}(V) \cup \<BV>_{V}(W) \\
%   \<BV>_{\T}(\letIn{x}{M}{N}) &=& \<BV>_{\T}(M) \cup \<BV>_{\T}(N) \cup \{x\}
% \end{array}
% \]

% Dado un valor \(v \in \V \), la aplicación de la función \(BV_{\V}(v)\) nos
% retorna el conjunto de variables ligadas dentro del valor \(v\).
% %
% A su vez, dado un término \(t \in \T\), la aplicación de la función
% \(BV_{\T}(t)\) nos retorna el conjunto de variables ligadas dentro del término
% \(t\).

\begin{definition}[Variables Libres]
Definimos las variables libres como aquellas variables que aparecen en un
término pero no están \emph{ligadas} bajo ninguna abstracción o substitución
explícita.
  \end{definition}

Formalmente notamos las variables libres de un término \(T\) como
\(\<FV>_{\T}(T)\), mientras que las variables libres de un valor \(W\)
como \(\<FV>_{\V}(W)\).
%
  \[
    \begin{array}{rcl}
      \<FV>_{\V} & : & \V \to \Var \\
      \<FV>_{\V}(x) & \doteq & \{x\} \\
      \<FV>_{\V}(\lAbs{x}{M}) & \doteq & \<FV>_{\T}(M) \setminus \{x\} \\
      & & \\
      \<FV>_{\T} & : & \T \to \Var \\
      \<FV>_{\T}(\lRet{V}) & \doteq & \<FV>_{\V}(V) \\
      \<FV>_{\T}(\lApp{V}{W}) & \doteq & \<FV>_{\T}(V) \cup \<FV>_{\T}(W) \\
      \<FV>_{\T}(\letIn{x}{M}{N}) & \doteq & \<FV>_{\T}(N) \setminus \{x\} \cup \<FV>_{\T}(M)
      \end{array}
  \]


% En símbolos podemos definir a las variables libres de un término \(t\)
% simplemente como las variables que aparecen en él quitando a las variables que
% aparecen ligadas, pero agregando a su vez posibles apariciones variables ligadas
% que también aparecen como libres: \((\Var(t) \setminus BV_{\T}(t)) \cup \).
Utilizando la definición de variables libres, definimos formalmente las
variables ligadas como el conjunto de las variables que aparecen en un término
menos el conjunto de variables libres:
\(\<BV>_{\T}(T) \doteq \Var(T) \setminus \<FV>_{\T}(T)\) y
\(\<BV>_{\V}(V) \doteq \Var(V) \setminus \<FV>_{\V}(V)\).
%
% Finalmente, notamos como \(\<FV>_{\T}(t),\<FV>_{\V}(v)\) al conjunto de variables
% libres de \(t\) y \(v\) respectivamente.

Hay variables que pueden aparecer libres y ligadas en el mismo término.
%
Por ejemplo:
\[
  \lApp{x}{(\letIn{x}{(\lAbs{x}{\lRet{x}})}{x})}
\]
%
En este caso se considera que la variable \(x\) aparece libre por más que luego
aparezca ligada dentro de un operador \(\<let>\) y una abstracción.

\begin{notation}
  Notamos \(\V(X)\) al conjunto de valores con variables libres en \(X\), esto
  es: \(\V(X) \doteq \{ W \mid \<FV>_{\V}(W) \subseteq X \}\).

  Mientras que para los términos lo notamos como \(\T(X)\), el conjunto de
  términos con variables libres en \(X\):
  \(\T(X) \doteq \{ M \mid \<FV>_{\T}(M) \subseteq X \}\)

  Finalmente, notamos como \(\KV,\KT\) a los conjuntos de valores y términos sin
  variables libres, respectivamente.
  %
  Es decir, \(\KV \doteq \V(\emptyset)\) y \(\KT \doteq \T(\emptyset)\)
\end{notation}

\subsection{Substitución}

La \emph{substitución} es el mecanismo fundamental para la evaluación de
términos del cálculo lambda.
%
En nuestro caso, por la construcción sintáctica presentada en la definición del
lenguaje~(Definición~\ref{def:leng:lenguaje}),
% y la semántica del operador
% \((\letIn{\_}{\_}{\_})\),
la substitución se define reemplazando variables por valores, esto se debe a que
las variables solo ocurren en lugares donde pueden ir valores.

\begin{definition}\label{def:leng:valsubst}
  Debido a las dos categorías sintácticas definimos entonces dos substituciones,
una para términos y otra para valores, de una variable \(y \in \Var\) por un valor
\(W \in \V\) con captación de variables.
%
La substitución en un término \(N\), la notamos \(\substTVal{N}{y}{W}\),
mientras que la substitución sobre un valor \(V\), la notamos
\(\substVVal{V}{y}{W}\).
%
Definimos la substitución de forma recursiva sobre la estructura de términos y
valores de la siguiente manera:
  \[
    \begin{array}{lcl}
      \substVVal{x}{y}{W} & \doteq &
                                \begin{dcases}
                                  x \, \text{si } x \neq y \\
                                  W \, \text{si } x = y
                                  \end{dcases} \\
      \substVVal{(\lAbs{x}{M})}{y}{W} & \doteq & \lAbs{x}{(\substTVal{M}{y}{W})} \\
      & & \\
      \substTVal{V}{y}{W} & \doteq & \substVVal{V}{y}{W}\\
      \substTVal{(\lApp{V}{V'})}{y}{W} & \doteq & \lApp{(\substVVal{V}{y}{W})}{(\substVVal{V'}{y}{W})} \\
      \substTVal{(\letIn{x}{M}{N})}{y}{V} & \doteq & \letIn{x}{\substTVal{M}{y}{W}}{\substTVal{N}{y}{W}}\\
    \end{array}
  \]
\end{definition}

Notar que la substitución podría capturar variables, y modificar la definición
del programa.
%
Por ejemplo,
\[
  (\lAbs{x}{x})[(\lApp{x}{(\lAbs{y}{y})})/x] = \lAbs{x}{(\lApp{x}{(\lAbs{y}{y})})}
\]

Para evitar la captura de variables deberemos tener cuidado al momento de
realizar substituciones, ya que estas introducen un comportamiento extraño y
anómalo en el lenguaje.
%
Capturar variables libres implica asignarles una definición a variables que en
principio están definidas por el contexto.

Para aliviar la manipulación de términos y valores en esta tesis utilizaremos la
siguiente convención sobre los términos con los que estaremos trabajando.

\begin{convention}
Asumiremos que dados \(M_1, M_2, \ldots, M_n\) términos del lenguaje, en cualquier
contexto matemático, las variables ligadas serán distintas que las variables
libres de todos los términos~\parencite[Sección~2.1.13]{Barendregt}\footnote{La
notación fue introducida en realidad por \emph{Thomas Ottmann} en 1972. Para más
información ver las correcciones en la sexta impresión del libro de
Barendregt(1985).}.
\end{convention}

De esta manera separamos el espacio de nombre de las variables por sus roles sin
mezclarlas.
%
Es decir, no se puede usar el mismo nombre para una variable libre que una
ligada.
%
Por lo que en el anterior ejemplo, ya no es posible realizar la substitución.
%
Es posible dar un algoritmo para traducir términos y valores que no respeten
dicha convención en términos y valores que sí la respeten.
%
Por lo tanto asumimos que todos los términos la respetan.

Probamos un lema útil al momento de realizar substituciones.
%
\begin{lemma}[Lema de Substitución]
  Dado un términos \(M \in \T\), valores \(V,U,W \in \V\), y dos variables
\(x,y \in \Var\), tal que \(x \notin \<FV>(W)\):
\begin{itemize}
  \item \( \substTVal{\substTVal{M}{x}{V}}{y}{W} \equiv
    \substTVal{\substTVal{M}{y}{W}}{x}{\substTVal{V}{y}{W}}
    \)
  \item \( \substVVal{\substVVal{U}{x}{V}}{y}{W}
      \equiv
      \substVVal{\substVVal{U}{y}{W}}{x}{\substVVal{V}{y}{W}}
    \)
\end{itemize}
\end{lemma}
%
Ya que el lenguaje se compone de dos categorías sintácticas la
demostración consiste en inducción simultánea sobre el término \(M\) y el valor
\(U\).
%
La demostración formal queda fuera de la tesis siendo éste un resultado conocido
del área y la prueba no resulta relevante.

\section{Evaluación}\label{subsec:lenguaje:eval}

En esta sección, definimos la evaluación de términos en \(\T\) a valores en
\(\V\).
%
En concreto la evaluación de programas, es decir, de términos sin variables
libres.
%
Debido a que el lenguaje se define como dos categorías
sintácticas~(Definición~\ref{def:leng:lenguaje}), las relaciones de evaluación
deben ser definidas de forma mutuamente recursiva entre ellas.
%
Ambas relaciones son parciales, ya que habrá términos a los cuales no será
posible asignarles valores.

Debido a la naturaleza del lenguaje, la sintaxis guía la evaluación de los
términos.
%
La aplicación de funciones se define en base a dos valores, es decir, que a
diferencia del cálculo lambda tradicional, no es posible dar una función de
evaluación que primero evalúe el cuerpo de la función y luego sus
argumentos~(\emph{call-by-name}), y otra que evalúe los argumentos y luego el
cuerpo de la función~(\emph{call-by-value}).
%
La evaluación sigue una evaluación de \emph{call-by-value}, ya que
los argumentos de la aplicación de función se evalúan antes de aplicarles la
función correspondiente.

La definición del lenguaje de esta manera tiene una propiedad que nos va a ser
útil en la segunda parte de la tesis.
%
Los términos del lenguaje describen sintácticamente cómo deben ser evaluados,
que resulta fundamental al momento de computar el orden de los efectos.

El objetivo de esta sección es entonces definir una relación entre términos en
\(\KT\) con valores en \(\KV\).
%
No caracterizamos la evaluación \emph{parcial} de términos que tengan variables
libres.
%
Primero repasamos conceptos bien establecidos en la literatura para luego
definir la evaluación de términos.
%
Se recomienda a el lector que ya tenga conocimientos sobre evaluación de
términos en el cálculo lambda pasar directamente a la
Sección~\ref{sec:eval_aprox}.

% \subsection{Call-by-Name vs Call-by-Value}
% \martin{Remove or abbreviate section}

% Las presentaciones tradicionales del cálculo lambda introducen, entre los más
% conocidos, dos mecanismos de evaluación: \emph{call-by-name} y
% \emph{call-by-value}.
% %
% Esto se debe a cierta ambigüedad sobre cómo se debería proceder a evaluar
% términos, dicho de otra manera, si en un término es posible reducir más de una
% expresión ¿cuál se elegiría?.
% %
% Un beneficio del lenguaje definido en Definición~\ref{def:leng:lenguaje} es que
% no presenta ambigüedad sobre la evaluación de los términos del lenguaje, la
% evaluación está guiada totalmente por la sintaxis.

% Al permitir solamente la aplicación entre valores, y el operador let para ligar
% el resultado de la evaluación de un término a una variable, estamos
% \emph{obligados} a explicitar el orden de evaluación de los términos.
% %
% En las presentaciones tradicionales del cálculo lambda, se permite la aplicación
% entre expresiones del lenguaje, podemos pensarlo dentro del lenguaje que hemos
% definido como:
% \[
%   M, N \Coloneqq \lRet{V} \mid \lApp{M}{N} \mid \letIn{x}{M}{N}
% \]
% %
% Esto nos presenta ante la ambigüedad de que dado dos términos, \(M,N\), que al
% momento de evaluar la aplicación de los mismos \(\lApp{M}{N}\) tengamos que
% decidir cual de los dos será evaluado primero.
% %
% Es decir, nos obliga a definir una \emph{estrategia de evaluación} de términos.

% Dos posibles estrategias conocidas son las de \emph{call-by-value} (CbV) y
% \emph{call-by-name} (CbN), donde se decide evaluar primero el argumento y luego
% la función (CbV), o primero la función reemplazando la variable por su argumento
% sin evaluar (CbN).
% %
% El lenguaje que definimos nos obliga a que la evaluación de términos siga la
% estrategia CbV ya que al momento de realizar la aplicación de una abstracción
% sobre su argumento es necesario que éste ya sea un valor.
% %
% Sin embargo, es necesario explicitar el orden de evaluación de las expresiones
% en el lenguaje.
% %
% Por ejemplo, ¿qué se evalúa primero la función o su argumento?
% %
% En otras palabras podemos pensar en reescribir la aplicación de términos
% de alguna de las siguientes formas:
% %
% \begin{itemize}
%   \item Primero se evalúa el cuerpo de la función, y luego su argumento:
% \[
%   \lApp{M}{N} \leadsto \letIn{x}{M}{\letIn{y}{N}{\lApp{x}{y}}}
% \]
%   \item Primero se evalúa el argumento, y luego el cuerpo de la función:
% \[
%   \lApp{M}{N} \leadsto \letIn{y}{N}{\letIn{x}{M}{\lApp{x}{y}}}
% \]
% \end{itemize}

% De esta manera utilizamos un lenguaje cuya evaluación está totalmente guiada por
% la sintaxis.
% %
% Si bien ahora puede parecer un artilugio innecesario, cuando se introduzcan
% efectos computacionales (Capítulo~\ref{ch:Effects}), la construcción del operador
% \((\letIn{\_}{\_}{\_})\) nos será extremadamente útil ya que determina la
% secuencia de evaluación de términos.
% %
% Al tener un orden en la evaluación de términos, tenemos entonces, un orden en
% que los efectos deben ser interpretados.

\subsection{Semántica Operacional}\label{subsec:semantica_operacional}

Una forma de evaluación de términos es describir cómo son ejecutados los
términos dentro de una máquina abstracta.
%
Las máquinas abstractas van desde abstracciones concretas de unidades de
procesamiento hasta de alto nivel cercanas a los términos.

En nuestro caso, a modo de ejemplo, veremos dos semánticas operacionales para el
conjunto de términos de nuestro lenguaje.

\subsubsection{Evaluación de Pasos Cortos}

La evaluación de pasos cortos indica como evaluar localmente cada una de las
construcciones del lenguaje.
%
Se llaman de \emph{pasos cortos} ya que se definen pequeñas modificaciones de
forma tal que se pueda ir traduciendo un término en otro de forma local hasta
llevarlo, de ser posible, a un término que represente un valor.

\begin{definition}[Evaluación Pasos Cortos]\label{lang:def:pasos_cortos}
 Definimos la evaluación a pasos cortos como una relación entre términos,
\( (\step) \subseteq \T \times \T \), que determina la evaluación describiendo
un paso local.
\[
  \begin{array}{c}
  \axiom{\lApp{(\lAbs{x}{M})}{V} \step \substTVal{M}{x}{V}} \\
    \\
  \axiom{\letIn{x}{\lRet{V}}{M} \step \substTVal{M}{x}{V}} \\
    \\
  {\inference{M \step M'}{\letIn{x}{M}{N} \step \letIn{x}{M'}{N}}}
    \end{array}
\]
\end{definition}

Notar que \((\step)\) es una relación parcial ya que no todos los términos se
relacionan con otro término.
%
Por ejemplo un término con variable libre \(x\), \(\lApp{x}{V}\) con \(V \in
\V\) no evalúa a ningún otro término.
%
Esto es ya que al ser \(x\) una variable libre no se conoce su definición y en
principio podría tomar cualquier definición.

Para subsanar esta limitación podemos definir una relación de evaluación
directamente sobre términos cerrados
\({\step}_{\emptyset} \subseteq \KT \times \KT\) siguiendo la misma definición
que \((\step)\).
%
Esta solución no es satisfactoria ya que deja afuera términos abiertos que
aceptan un valor, por ejemplo, si tienen variables libres que no utilizan.

Definimos además la \emph{clausura reflexiva y transitiva} de la relación
\( (\step) \) como \( (\stepRT) \subseteq \T \times \T\):
\[
  \begin{array}{c}
   {\axiom{M \stepRT M}} \\ 
    \\
   {\inference{M \step M'' & M'' \stepRT M'}{M \stepRT M'}}
  \end{array}
\]

De las definiciones tenemos que \((\step) \subseteq (\stepRT)\).
%
Sean \(M,N \in \T\) tales que \( M \step N\).
%
Tenemos entonces por definición que \(N \stepRT N\) por reflexividad,
y en conjunto con \(M \step N\), podemos concluir que \(M \stepRT N\).

\subsubsection{Evaluación a Grandes Pasos}

La evaluación por pequeños pasos permite observar localmente el proceso de la
reducción de un término, pero también es posible definir otra relación que
directamente relacione términos con valores.

\begin{definition}[Evaluación a Grandes Pasos]
  Definimos entonces la evaluación de un término en un valor,
  \( (!!) \subseteq \T \times \V \) como:
  \[
    \begin{array}{c}
      {\axiom{\lRet{V} !! V}} \\[2em]
      %%%%%%%%
      {\inference {\substTVal{M}{x}{W} !! V}
        % --------------------
      {\lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} !! V}} \\[2em]
      %%%%%%%%
      {\inference{M !! V' & \substTVal{N}{x}{V'} !! V}
        % --------------------
      {\letIn{x}{M}{N} !! V}} \\
    \end{array}
  \]
\end{definition}

\begin{example}
  Definimos la identidad como la familia de términos \(\alpha\)-equivalentes
\(I_{x} \doteq \lAbs{x}{\lRet{x}}\).
  %
  En el lambda cálculo tradicional, la identidad es definida simplemente
retornando el argumento, pero como en nuestro lenguaje tenemos una diferencia
entre términos y valores, debemos utilizar el constructor
\(\<tret>\) para retornar un término.

Podemos ver la evaluación a grandes pasos de la identidad aplicada a la
identidad es la identidad.
%
\[
  \inference{
    \inference[\(=\)]{
      \axiom{\lRet{\lAbs{y}{\lRet{y}}} !! {(\lAbs{y}{\lRet{y}})}}
        }{
      \substTVal{\lRet{x}}{x}{(\lAbs{y}{\lRet{y}})} !! {(\lAbs{y}{\lRet{y}})}}
    }
  {\lApp{(\lAbs{x}{\lRet{x}})}{(\lAbs{y}{\lRet{y}})} \Downarrow {(\lAbs{y}{\lRet{y}})}}
\]
  \end{example}

Esto nos deja con dos formas de evaluar términos, a pasos
cortos~(Definición~\ref{lang:def:pasos_cortos}), y la recién definida evaluación
a grandes pasos.
%
Sin embargo, se puede ver que la relación a grandes pasos coincide con la
clausura transitiva reflexiva de la relación de pasos cortos.
%
\begin{lemma}
  Sean \(M \in T\), \(V \in \V\), entonces tenemos que:
  \(M !! V \iff M \stepRT \lRet{V} \not\to\)
\end{lemma}
%
% De esta manera, en realidad dos formas, equivalentes, de evaluar programas.
%
Esto significa que hay \emph{dos formas de evaluar términos} que relacionan los
mismo términos con los mismos valores.

\subsection{Términos sin valores}
%%%% Not every term has a value
Lamentablemente, estas relaciones son parciales, es decir, hay términos cerrados
dentro de nuestro lenguaje que \emph{no tienen un valor asociado}.
%
Veamos por ejemplo el conocido caso del término \(\Omega\).
%
\begin{definition}[Término Omega]
  Definimos primero la expresión delta como \(\delta \doteq \lAbs{x}{\lApp{x}{x}}\).
  %
  Observando su construcción sintáctica podemos determinar que \(\delta \in \KV\).

  Sea entonces el término cerrado Omega: \(\Omega \doteq \lApp{\delta}{\delta}\).
\end{definition}

Comenzamos, de forma muy optimista, a buscar el valor asociado a \(\Omega\) tal cual nos
indican las relaciones anteriores:
%
\[
  \begin{array}{rccl}
  \Omega &=& \lApp{\delta}{\delta} & (1) \\
  &=& \lApp{(\lAbs{x}{\lApp{x}{x}})}{\delta} & (2) \\
  &\step& \substTVal{\lApp{x}{x}}{x}{\delta} & (3) \\
  &=& \lApp{\delta}{\delta} & (4)
    \end{array}
\]
%
% \begin{align}
%   \Omega &=& \lApp{\delta}{\delta}\label{align:omega:eqfirst} \\
%   &=& \lApp{(\lAbs{x}{\lApp{x}{x}})}{\delta} \notag \\
%   &\step& \substTVal{\lApp{x}{x}}{x}{\delta} \notag\\
%   &=& \lApp{\delta}{\delta}\label{align:omega:eqlast}
% \end{align}

Observamos que  partiendo de la definición de \(\Omega\) en la
ecuación~\((1)\), y dando un paso de evaluación de la relación
de pasos cortos, llegamos al mismo término en la
ecuación~\((4)\).
%
Por lo que concluimos que el término cerrado \(\Omega\) no tiene valor asociado
por estas relaciones, en símbolos, \(\Omega \notin \mathsf{dom}(\stepRT), \mathsf{dom}(!!)\).
%
Por lo tanto, no todos los términos (sintácticamente correctos, y siguiendo las
convenciones establecidas) poseen un valor siguiendo las relaciones antes
definidas, en particular no están caracterizados aquellos cuya \emph{evaluación}
no termina o diverge.

La observación de que la evaluación de un término diverja es de vital
importancia para una de las definiciones de \emph{equivalencia} de programas que
veremos en el Capítulo~\ref{ch:equiv}, y por ende, estamos interesados
en poder caracterizar la evaluación de dichos términos.

Además el problema de presentar un algoritmo para determinar si un
término diverge o no, es un problema
indecidible~\parencite{Turing1936Undecidability}.
%
Pero sí es posible probar que la evaluación de ciertos términos diverge, como
hicimos con el término \(\Omega\), y caracterizarlos otorgándoles un valor, carente
de significado (más allá de notar a aquellos términos cuya evaluación diverge),
notado usualmente como \(\bot\).

\subsection{Semántica Denotacional}\label{subsec:semantica_denotacional}

La semántica denotacional se encarga de definir la semántica de los lenguajes de
programación basado en un dominio semántico concreto.
%
Los términos son mapeados en un dominio semántico que puede no ser el mismo
lenguaje de programación, y en general, es utilizado un dominio de entidades
puramente matemáticas, como ser, el espacio de funciones matemáticas.
%
Dependiendo del rol que tenga la persona que defina el dominio semántico,
diseñador de lenguaje, diseñador de compiladores, programadores, etc, las
definiciones pueden variar para poder expresar diferentes propiedades del
lenguaje.
%
Sin embargo, se busca que la semántica sea: concisa, sin ambigüedades, operable
matemáticamente, mecánicamente verificable, ejecutable y leíble dependiendo el
punto de vista de cada uno~\parencite{Allison.1987.IntroDenSem}.

Dentro de este capítulo hemos visto la definición sintáctica del lenguaje y
evaluadores siguiendo la noción de semántica operacional.
%
En particular, vimos una noción de evaluación basada en pasos, donde dado un
término, este se \emph{reescribe} múltiples veces de manera tal que ya no se
pueda reescribir más alcanzando un valor.
%
Este enfoque es muy restrictivo, ya que términos que \emph{significan lo mismo}
pero que se \emph{escriben diferente} son considerados \emph{distintos}.

% todavía no nos permite describir completamente el sentido de los
% términos escritos en el lenguaje que definimos, es muy restrictivo, \martin{Reescribir.}
%
% Recordar que la semántica operacional se encarga de definir el significado de
% los términos en base a la ejecución del mismo.
% \martin{Idk what that is trying to express, maybe I shall rephrase that}

En lo que queda de esta sección nos dedicaremos a definir lo que es para
nosotros el \emph{significado} de un término escrito en el lenguaje vehículo.
%
La semántica denotacional recibe su nombre pensando en que cada programa o
término \emph{describe} o \emph{denota} una función matemática entre el dominio
de las posibles entradas y el codominio de las posibles salidas que el programa
puede dar.
%
La semántica denotacional entonces consiste en asignarle a cada término su
denotación o función matemática.

La intuición nos indica que podemos pensar a los valores cerrados, en \(\KV\),
como funciones matemáticas de valores en valores, y por ende, podemos concluir
que un dominio podría ser el de las funciones de valores en valores
\(Func(\KV,\KV)\).
%
Definamos entonces un mapeo de términos directamente a funciones matemáticas de un
argumento:
\begin{align*}
  [[ - ]] &\colon \KT \to (\KV \to \KV) \\
  [[ \lRet{(\lAbs{x}{T})} ]] &\doteq {y} \mapsto \substTVal{T}{x}{y} \\
  [[ \lApp{(\lAbs{x}{T})}{W} ]] &\doteq  [[ \substTVal{T}{x}{W} ]] \\
  [[ \letIn{x}{M}{N} ]] &\doteq (v \mapsto [[ \substTVal{N}{x}{v} ]]) \circ [[ M ]]
  \end{align*}
%
Pero las ecuaciones recién descriptas, lamentablemente, no tienen solución, en
otras palabras no definen una función.
%
Volvamos a explorar el término \(\Omega\) definido en la sección anterior.
%
\begin{align*}
  [[ \Omega ]] &= [[ \lApp{\delta}{\delta} ]] \\
          &= [[ \lApp{(\lAbs{x}{\lApp{x}{x}})}{\delta} ]] \\
          &= [[ \substTVal{(\lApp{x}{x})}{x}{\delta} ]] \\
          &= [[ \lApp{\delta}{\delta} ]]
  \end{align*}
  %
En otras palabras, el mapeo que antes se intentó definir, no es un mapeo válido
para todos los términos del lenguaje, ya que hemos encontrado un término, \(\Omega\)
que no tiene un valor asociado, en este caso, una función en \(Func(\KV,\KV)\).
%
% El término \(\Omega\), y algunos términos derivados de él, son casos de estudios
% utilizados en general para determinar los diferentes mecanismos de evaluación de
% términos en el cálculo lambda.
%
En éste caso \(\Omega\) caracteriza simplemente la noción de un término cuya
evaluación no termina, y en el caso que se quiera definir un mapeo de términos a
valores tendremos que o bien aceptar un mapeo \emph{parcial} o una noción más
amplia de valores que nos permita identificar aquellos términos cuya evaluación
no termina o no tengan un valor.

En la siguiente sección, nos dedicamos a encontrar una noción de evaluación de
aproximaciones que nos permita  mapear términos en valores, y vamos a dar los
fundamentos necesarios para que un mapeo similar al anterior tenga sentido.

\section{Evaluación Aproximada}\label{sec:eval_aprox}

En esta sección, definimos una nueva relación de evaluación de términos
utilizando una noción recursiva de evaluación.
% con el objetivo de tener una
% relación de evaluación de términos \(\T\) en valores \(\V\).
%
Utilizamos un enfoque de aproximación de valores, y de dominios semánticos, de
forma tal que debemos extrapolar la noción de continuidad del dominio a las
funciones de evaluación y aproximación de términos.
%
Esto se asemeja a una forma de evaluación más cerca de las conocidas como de
\emph{reescritura} de términos, ya que reescriben los términos hasta alcanzar un
valor, donde la computación se produce a través de la substitución de variables
por valores.

Como vimos en las secciones anteriores, hay términos que no tienen ningún valor
asignado a ellos, como ser \(\Omega\), por lo tanto no vamos a poder definir una
función (total).
%
Esto lo podemos remediar introduciendo un nuevo elemento al conjunto de valores.
%
Llamamos a este elemento adicional \(\bot\) (\emph{bottom} en palabras),
denotando que un término no posee un valor utilizando la evaluación aproximada.
%
% Definimos una familia de funciones que aproximan la evaluación de
% términos en valores.
% en este caso además utilizaremos un elemento adicional,
% notado como \(\bot\), que indicará cuando un término todavía no se le puede asignar
% un valor.
%
Definimos a continuación una familia de relaciones indexada por los naturales,
donde cada relación es una relación de evaluación a grandes pasos.
%
\begin{definition}[Evaluación Aproximada de Términos]\label{def:lang:evaprox}
  Definimos una familia de relaciones \(\Downarrow_{n} \subseteq \KT \times (\KV + \bot)\)
  con \(n \in \mathbb{N}\) de la siguiente forma:
  \begin{displaymath}
  \begin{array}{c}
  \begin{array}{cc}
    \inference[\ruleBot]{}{M \Downarrow_{0} \iota_{r}(\bot)} & % \\[2em]
    \inference[\ruleRet]{}{\lRet{V} \Downarrow_{n+1} \iota_{l}(V)} \\[2em]
    \inference[\ruleApp]{\substTVal{M}{x}{W} \Downarrow_{n} X}{\lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} \Downarrow_{n+1} X} &% \\[2em]
    \inference[\ruleLetD]{M \Downarrow_{n} \iota_{r}(\bot)}{\letIn{x}{M}{N} \Downarrow_{n+1} \iota_{r}(\bot)}%\\
  \end{array} \\[3em]
    \inference[\ruleLetV]{{M \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)} & {\substTVal{N}{x}{V}} \Downarrow_{n} a}{\letIn{x}{M}{N} \Downarrow_{n+1} a}
  \end{array}
  \end{displaymath}
  Donde \(a \in \V_{0} + \bot\).
  \end{definition}
  %
Para cada número natural, \(n \in \mathbb{N}\), podemos definir una relación entre
términos cerrados y valores con un símbolo distinguido, \(\bot\), donde
relaciona a un término \(M \in \KT\) con un valor \(V \in \KV\), si su árbol de
derivación tiene profundidad \(n\), o con \(\bot\) si \(n\) es insuficiente.

Podemos caracterizar la relación \((\Downarrow_{0})\) como la relación que mapea todo
término cerrado a \(\bot\) por su definición.
%
\begin{theorem}[Relación 0]\label{thm:aprox:rel0}
  La relación \(\Downarrow_{0} = \{ (M, \iota_{r}(\bot)) \mid M \in \KT \}\).
  \end{theorem}

Una vez encontrado un valor para un término, todas las relaciones
siguientes coinciden en éste valor.
%
\begin{theorem}[Convergencia]
  Sea \(n \in \mathbb{N}\) y \(M \in \KT\) tal que existe \(V \in \KV\) tal que
\(M \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\), entonces para todo \(m \in \mathbb{N}, m > n\), \(M \Downarrow_{m} \iota_{l}(V)\).
%
\end{theorem}
\begin{proof}
  Utilizaremos inducción en \(n \in \mathbb{N}\) para probar la convergencia en las
relaciones aproximadas de evaluación de términos.
  %

  El caso base con \(n = 0\) se cumple por vacuidad.
  %
  Por Teorema~\ref{thm:aprox:rel0}, la relación
\(\Downarrow_{0} = \{ (M, \iota_{r}(\bot)) \mid M \in \KT \}\), y por ende, se cumple por vacuidad
que para todo \(M \in \KT\) tal que existe \(V \in \KV, M \Downarrow_{0} \iota_{l}(V)\), se
cumple que para todo \(m \in \mathbb{N}, m > 0, M \Downarrow_{m} \iota_{l}(V)\).

Sea \(n \in \mathbb{N}, M \in \KT\), tenemos dos casos posibles.
%
El caso donde \(n\) no sea suficiente como para alcanzar el valor de \(M\), se
resuelve nuevamente por vacuidad, y por ende, válido.
%
Por lo que veamos el caso donde existe \(V \in \KV, M \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\).
%
Sabemos por hipótesis inductiva que para todo \(M' \in \KT\) tal que existe
\(V' \in \KV\) con \(M' \Downarrow_{n'} \iota_{l}(V')\) con \(n' < n\) entonces
\(M' \Downarrow_{n'+1} \iota_{l}(V')\).
%
Queremos entonces probar que \(M \Downarrow_{n+1} \iota_{l}(V)\), y procederemos entonces
haciendo un análisis por casos en la estructura de \(M\).
\begin{itemize}
  \item Sea \(M \doteq \lRet{V}\).
  %
    Sabemos por la ley \ruleRet\ que \(M \Downarrow_{n+1} \iota_{l}(V)\).
  \item Sea \(M \doteq \lApp{W}{W'}\) con \(W,W' \in \KT\).
  %
    Por \(M \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\) existen \(x \in \Var, N \in \KT\) tales
que \(W \doteq \lAbs{x}{N}\), y más aún, que \(\substTVal{N}{x}{W} \Downarrow_{n-1} \iota_{l}(V)\).
%
    Por hipótesis inductiva concluimos que
\(\substTVal{N}{x}{W} \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\), y finalmente que
\(M \Downarrow_{n+1} \iota_{l}(V)\).
        %
  \item Sea \(M \doteq \letIn{x}{N}{O}\), con \(N \in \KT\) y \(O \in \T_{x}\).
  %
  Como \(M \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\) sabemos que existe \(W \in \KV\) tal que:
  \(N \Downarrow_{n-1} \iota_{l}(W), \substTVal{O}{x}{W} \Downarrow_{n-1} \iota_{l}(V)\).
  %
  Nuevamente por hipótesis inductiva sabemos que
\(N \Downarrow_{n} \iota_{l}(W), \substTVal{O}{x}{W} \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\), y por lo tanto
concluimos que \(M \Downarrow_{n+1} \iota_{l}(V)\).
\end{itemize}

  De esta manera vemos que la familia de relaciones concuerdan en el valor
asignado a un término una vez encontrado dicho valor.
  \end{proof}

Por el teorema recién mostrado, concluimos que la familia de
relaciones \(\langle \Downarrow_{n} \rangle_{n < \omega}\) definen una noción de aproximación a la
evaluación de un término.
%
Las sucesivas aproximaciones de un término \(M \in \KT\) definen una \(\omega\)-cadena
\(\langle M \Downarrow_{n} \rangle_{n < \omega}\) siguiendo el orden discreto.
%
Más aún, utilizando el teorema de convergencia podemos ver que las
\(\omega\)-cadenas definidas son \emph{estacionarias} contemplando dos casos
dependiendo si la evaluación de un término converge o no:
\begin{itemize}
  \item si la evaluación de \(M\) no converge, la cadena es constante \(\iota_{r}(\bot)\),
  \item mientras que si la evaluación converge, existe un valor \(V \in \KV\) y un
\(n \in \mathbb{N}\), tal que para todo \(n' \in \mathbb{N}, n' \geq n, M \Downarrow_{n'} \iota_{l}(V)\).
\end{itemize}

Y de esta manera entonces podemos definir la evaluación de un término
simplemente como el supremo de la cadena de aproximaciones:
\[
  [[ M ]] = \sup_{n \in \mathbb{N}} \{ M \Downarrow_{n} \}
\]


\begin{definition}
  Sea \(M \in \KT\) un término.
  %
  Definimos la \(n\)-ésima aproximación \(M^{(n)} \in (\V_{0} + \bot)\) de \(M\) de la
siguiente forma:
\[
\begin{array}{rcl}
  M^{(0)} & \doteq & \iota_{r}(\bot) \\
  (\lRet{V})^{(n+1)} & \doteq & \iota_{l}(V) \\
  ((\lApp{\lAbs{x}{M})}{V})^{(n+1)}& \doteq & (\substTVal{M}{x}{V})^{(n)} \\
  (\letIn{x}{M}{N})^{(n+1)}& \doteq &
                                 \begin{dcases}
                                   \iota_{r}(\bot) & \text{ si } (M)^{(n)} = \iota_{r}(\bot) \\
                                   (\substTVal{N}{x}{V})^{(n)} & \text{ si } (M)^{(n)} = \iota_{l}(V)
                                   \end{dcases}
  \end{array}
\]
\end{definition}

Probamos que la evaluación aproximada sigue la relación de aproximaciones
\(n\)-th.

\begin{lemma}\label{lmm:lang:approx}
  Para todo término cerrado \(M\), \( M \Downarrow_{n} M^{(n)}\).
\end{lemma}
  \begin{proof}
    La prueba procede por inducción en \(n\).
    %
    Para el caso que \(n = 0\), tenemos trivialmente que para todo
\(M \in \KT, M \Downarrow_{0} \iota_{r}(\bot)\).
    %
    Para el caso inductivo \(n = m + 1\) con \(m \geq 0\).
    Procedemos entonces a hacer análisis por casos en las posibles reglas
aplicadas en la derivación de \(M \Downarrow_{m+1} M^{(m+1)}\).
\begin{itemize}
%
\item Si la regla aplicada fue (\ruleRet) tenemos que \(M = \lRet{V}\)
con \(V \in \KT\), y por definición tenemos que \((\lRet{V})^{(m+1)} = \iota_{l}(V)\),
y por definición, \( M \Downarrow_{m+1} \iota_{l}(V)\).
\item Si la regla aplicada fue (\ruleApp) tenemos que
\(M = \lApp{(\lAbs{x}{N})}{W}\) con \(N \in \T_{x}, W \in \KV\), y que
\(\substTVal{N}{x}{W} \Downarrow_{m} X\) con \(X \in \KV_{\bot}\) y \(M \Downarrow_{m+1} X\).
  %
Por otro lado tenemos que
\(M^{(m+1)} = \lApp{(\lAbs{x}{N})}{W}^{(m+1)} = (\substTVal{N}{x}{W})^{(m)}\).
%
Por hipótesis inductiva tenemos que
\(\substTVal{N}{x}{W} \Downarrow_{m} (\substTVal{M}{x}{W})^{(m)}\), por lo que
concluimos
\( M \Downarrow_{m+1} (\substTVal{M}{x}{W})^{(m)} = M^{(m+1)} \).
  \item Si la regla aplicada fue (\ruleLetD) tenemos que
\(M = \letIn{x}{P}{Q} \Downarrow_{m+1} \iota_{r}(\bot)\) y que \(P \Downarrow_{m} \iota_{r}(\bot)\).
  %
Por otra lado tenemos que \((\letIn{x}{P}{Q})^{(m+1)}\) depende de la
evaluación de \(P\), pero por hipótesis inductiva sabemos que
\(P^{(m)} = \iota_{r}(\bot)\), por lo que \(M^{(m+1)} = \iota_{r}(\bot)\).
  \item Si la regla aplicada fue (\ruleLetV) tenemos que
\(M = \letIn{x}{P}{Q} \Downarrow_{m+1} \iota_{l}(W)\) con \(W \in \KT\),
\( P \Downarrow_{m} V\) y \(\substTVal{Q}{x}{V} \Downarrow_{m} \iota_{l}(W)\)
con \(W \in \KV\).
%
Por el otro lado tenemos que \(M^{(m+1)} = (\letIn{x}{P}{Q})^{(m+1)}\) depende
de \((P)^{(m)}\), pero por hipótesis inductiva sabemos que \(P^{(m)} V\), y
por lo tanto \(M^{(m+1)} = (\substTVal{Q}{x}{V})^{(m)}\).
%
Y finalmente, por hipótesis inductiva tenemos que
\((\substTVal{Q}{x}{V})^{(m)} \iota_{l}(W)\), por lo que \((M)^{(m+1)} = \iota_{l}(W)\).
\end{itemize}
Por lo que concluimos que para todo término \(M \in \KT, n < \omega, M \Downarrow_{n} M^{(n)}\)
\end{proof}

Por los teoremas recién mostrados, podemos definir la semántica operacional de
forma ecuacional.
%
\begin{lemma}
La relación de evaluación respeta las siguientes ecuaciones:
\begin{align*}
  [[ \lRet{V} ]] &= \iota_{l}(V) \\
  [[  \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} ]] &= [[ \substTVal{M}{x}{W} ]] \\
  [[ \letIn{x}{M}{N} ]] &=
                         \begin{dcases}
                           \iota_{r}(\bot) & \text{ si  } [[ M ]] = \iota_{r}(\bot) \\
                           [[ \substTVal{N}{x}{V} ]] & \text{ si } [[ M ]] = \iota_{l}(V)
                           \end{dcases}
\end{align*}
%
% \begin{proof}
%   Por Lema~\ref{lmm:lang:approx} tenemos que
% \([[ M ]] = \bigsqcap_{n < \omega}(M)^{(n+1)}\), podemos ignorar el caso de
% \(n = 0\) ya que simplemente es la relación \(\bot\).
% %
% Podemos analizar los diferentes casos dependiendo de la definición de \(M\):
% \begin{compactitem}
%   \item Veamos primero el caso que el término \(M\) es un valor: \(M = \lRet{V}\).
%         \[ [[ \lRet{V} ]] = \bigsqcup_{N < \omega}(\lRet{V})^{(n+1)} = \bigsqcup_{n < \omega} \iota_{l}(V) = \iota_{l}(V)\]
%   \item En el caso que el término \(M\) sea una aplicación de una abstracción
% \(\lAbs{x}{M}\) y un valor \(W\), tenemos que:
%         \[ [[ \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} ]]
%         = \bigsqcup_{n < \omega}(\lApp{(\lAbs{x}{M})}{W})^{(n+1)}
%         = \bigsqcup_{n < \omega}(\substTVal{M}{x}{W})^{(n)}
%         = [[ \substTVal{M}{x}{W} ]]
%         \]
%   \item Veamos primero que
%         \[ [[ \letIn{x}{M}{N} ]]
%         = \bigsqcup_{n < \omega} (\letIn{x}{M}{N})^{(n+1)}
%         \]
%         %
%         %
%         En este caso primero deberemos probar que la función que define a la
% evaluación de \(let\) es continúa.
% %
%        \martin{terminar de hacer esta prueba...}
%   % \item

% \end{compactitem}
%   \end{proof}
\end{lemma}
\begin{proof}
  La prueba sigue de hacer análisis por casos en la estructura del término \(M\).
  \begin{itemize}
    \item Sea \(M = \lRet{V}\) con \(V \in \V_{0}\).
          %
          Por definición la evaluación del término es el supremo de su cadena de
          aproximaciones
          \[
          [[ \lRet{V} ]] = \sup_{n \in \mathbb{N}} \{ \lRet{V} \Downarrow_{n} \}
          \]
          %
          Por Lema~\ref{lmm:lang:approx}, y \(V\) ser un valor cerrado,
          \[
          \sup_{n \in \mathbb{N}} \{ \lRet{V} \Downarrow_{n} \} = \sup_{n \in \mathbb{N}} \{ {(\lRet{V})}^{(n)} \}
          \]
%
          Por convergencia y propiedades de cadenas,
\[\sup_{n \in \mathbb{N}} \{ {(\lRet{V})}^{(n)} \} = \sup_{n \in \mathbb{N}} \{ {(\lRet{V})}^{(n+1)} \} \]
%
          Aplicando la definición de aproximación nos queda que
          \[
          \sup_{n \in \mathbb{N}} \{ {(\lRet{V})}^{(n+1)} \} = \sup_{n \in \mathbb{N}} \{ \iota_{l}(V) \} = \iota_{l}(V)
          \]
%
          Concluimos que \([[ \lRet{V} ]] = \iota_{l}(V)\).
    \item Sea \(M = \lApp{(\lAbs{x}{N})}{W}\) para \(N \in \T_{\{x\}}\) y \(W \in \V_{0}\).
    %
          Análogo al caso anterior, utilizamos la relación de n-th aproximación
para caracterizar la evaluación de \(M\) haciendo un corrimiento en la cadena.
    %
    \item Sea \(M = \letIn{x}{N}{P}\) con \(N \in \T_{0}\) y \(P \in \T_{\{x\}}\).
    %
          Tenemos dos casos adicionales dependiendo en la terminación de la
evaluación del término cerrado \(N\).
          \begin{itemize}
              \item Supongamos que la evaluación de \(N\) no converge a un
valor, \([[ N ]] = \iota_{r}(\bot)\).
%
    En símbolos tenemos que la cadena de aproximaciones es siempre \(\iota_{l}(\bot)\),
\(\forall n \in \mathbb{N}, N \Downarrow_{n} \iota_{r}(\bot)\).
%
                  Por definición de \(n\)-th aproximación, \({(\letIn{x}{N}{P})}^{(n+1)} = \iota_{r}(\bot)\) para todo \(n \in \mathbb{N}\), y entonces, \( [[ M ]] = \iota_{r}(\bot)\).
%
              \item Supongamos que la evaluación de \(N\) converge a un valor
cerrado \(V \in \V_{0}\).
%
                  Por definición de la evaluación tenemos que existe \(m \in \mathbb{N}\),
                  para todo \(n \in \mathbb{N}\) tal que \(n  > m\), \(N \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\).
%                   y
% \(N \Downarrow_{n'} \iota_{r}(\bot)\) con \(0 \leq n' \leq m\).
                  %
                  Por definición de \(n\)-th aproximación,
\({(\letIn{x}{N}{P})}^{(n+1)} = {(\substTVal{N}{x}{V})}^{(n)}\) para todo
\(n > m\), y entonces, \([[ M ]] = [[ \substTVal{N}{x}{V} ]]\).
          \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{proof}

Veamos entonces que si bien al término \(\Omega\) no le podemos asignar un valor, en
este caso podemos asignarle el elemento \(\bot\).
%
En las secciones anteriores vimos que la evaluación de \(\Omega\) generaba una
dependencia en sí misma, es decir, que la evaluación de \(\Omega\) lleva a la
evaluación de \(\Omega\), lo que produce que la evaluación del término no termine.
%
En este caso, utilizando la evaluación aproximada, podemos mostrar que dado un
\(n \in \mathbb{N}\) nunca nos alcanzará para evaluar \(\Omega\), y por lo tanto,
tendremos que \(\Omega \Downarrow_{n} \iota_{r}(\bot)\).

\begin{lemma}%[La evaluación de \(\Omega\) diverge]
  La evaluación de \(\Omega\) diverge, es decir, \([[ \Omega ]] = \iota_{r}(\bot)\).
  \begin{proof}
    Podemos verlo mostrando que la \(\omega\)-cadena que genera es constante, en
    palabras, para todo \(n \in \mathbb{N}, \Omega \Downarrow_{n} \iota_{r}(\bot)\).
%
    Anteriormente vimos que la evaluación del término \(\Omega\) genera un ciclo en
la evaluación, en este caso como tenemos una familia de evaluaciones, vemos que
si bien no genera un ciclo, ya que técnicamente estamos utilizando otra relación
dentro de la familia de relaciones, cualquier \(n \in \mathbb{N}\) que utilicemos no nos
alcanzará para asignarle un valor.

    Sea \(n \in \mathbb{N}\),
    \[
      \inference[\ruleApp]{
        { \Omega = \substTVal{\lApp{x}{x}}{x}{\delta} \Downarrow_{n} V}
      }
      {\Omega = \lApp{(\lAbs{x}{(\lApp{x}{x})})}{\delta} \Downarrow_{n + 1} V}
    \]

    Es decir, en un paso la evaluación de \(\Omega\) vuelve a depender de la
    evaluación de \(\Omega\).
    %
    En toda relación de evaluación \(n \in \mathbb{N}\) es finito, por lo que la
evaluación de \(\Omega\) alcanzará inevitablemente la relación
\((\Downarrow_{0})\), y por lo tanto,
\(\Omega \Downarrow_{n} \iota_{r}(\bot)\).
  \end{proof}
  \end{lemma}

Sin importar la profundidad del árbol de derivación que
utilicemos, siempre nos va a faltar expandir el árbol aún más.

% %
% Para esto asumamos que existe un \(n \in \omega, V \in \KV, \Omega \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\).
% %
% Por definición de \(\Omega\) entonces,
% \( \substTVal{x}{\lApp{x}{x}}{\delta} \Downarrow_{n-1} \iota_{l}(V)\), o de manera equivalente,
% \(\lApp{\delta}{\delta} \Downarrow_{n-1} \iota_{l}(V)\), que por definición de \(\Omega\) es:
% \(\Omega \Downarrow_{n-1} \iota_{l}(V)\).
% %
% Dado que \(n \in \omega\), podemos repetir este paso \(n-1\) veces más y llegar a que
% \(\Omega \Downarrow_{0} \iota_{l}(v)\), pero esto lamentablemente contradice la construcción de la
% relación \((\Downarrow_{0})\), llegando a un absurdo.
% %
% Concluimos entonces que no existe \(n \in \omega, v \in \KV, \Omega \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\), o en
% otras palabras, que no hay valor posible para \(\Omega\).

% % Observando la definición ecuacional de la evaluación, tiene sentido pensar en
% % utilizar la monada \emph{Maybe}.
% % \martin{TODO}


\section{Conclusiones del Capítulo}

En este capítulo definimos el lenguaje básico que utilizamos a lo largo
de la tesis, y repasamos diferentes formas de evaluar los términos del
mismo.
%
Definimos dos grandes categorías de otorgarle significado a los términos, la
semántica operacional y denotacional, y a su vez, vimos una evaluación que nos
permite observar cuando la evaluación de términos diverge.

No siempre está claro que tipo de semántica es la más adecuada.
%
Dependiendo de las características del lenguaje y de las observaciones que
quisiéramos realizar sobre la evaluación podemos elegir una otra forma.
%
En el caso que se busque relacionar la evaluación del lenguaje con las
instrucciones del computador generadas, una semántica operacional suele ser
mejor.
%
Mientras que si lo que se busca es un análisis composicional, las semánticas
denotacionales son las adecuadas.

% \martin{TODO: Improve closing section. Operational vs Denotational, and why
% we choose one.}

Desde el punto de análisis de costos de programas, en general se utilizan
semánticas operacionales ya que estas están más cercas a las instrucciones
generadas y cómo la evaluación es realizada, aunque es posible aumentar las
semánticas denotacionales para que, además de denotar el valor de un término,
sea posible discernir propiedades de la
evaluación~\parencite{Katheryn2003DenotationalMeasuringComplexity,Cicek2017RelCost}.
%
En nuestro caso, utilizamos la evaluación aproximada donde nos permite
definir una semántica operacional derivada de las \(\omega\)-cadenas.
%
A su vez, introducimos propiedades inspirándonos en propiedades de evaluaciones
propias de semánticas denotacionales.

Finalmente, podríamos haber definido el lenguaje siguiendo una sintaxis
estándar sin una separación sintáctica entre términos y valores.
%
De todas maneras, además de atenernos a la bibliografía utilizada, veremos que
dicha separación será muy útil al momento de introducir efectos en la evaluación
de términos.

% \note{Lo que sigue no va en esta sección.}
% %%%% Evaluación aproximada con costos
% %% Costos sin efectos!

% Instrumentando la evaluación anterior podemos introducir fácilmente una noción de
% costos, que ahora sí, se compute durante la evaluación de los términos.
% %
% Esta nueva evaluación va a además de relacionar un término simplemente con un
% valor, relacionarlo con el costo requerido para computarlo.
% %
% Definimos entonces la siguiente familia de relaciones:
% \[
%   \begin{array}{cc}
%     \inference{}{M \Downarrow^{C}_{0} \iota_{r}(\bot)} &
%     \inference{}{\lRet{V} \Downarrow^{C}_{n+1} \iota_{l}(V, 1)} \\
%     \inference{\substTVal{M}{x}{W} \Downarrow^{C}_{n} \iota_{l}(V,c)}
%       {\lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} \Downarrow_{n+1} (V, c+1)} &
%     \inference{{M \Downarrow_{n} (V, c_{m})} & {\substTVal{N}{x}{V}} \Downarrow_{n} \iota_{l}(W,c_{n})}
%       {\letIn{x}{M}{N} \Downarrow_{n+1} \iota_{l}(W, c_{m} + c_{n} + 1)}\\
%     \end{array}
% \]

% De esta manera estamos definiendo una relación de evaluación que no solo evalúa
% los términos sino que además acumula el costo necesario para computarlo.
% %
% Esto lo hace simplemente adicionando una unidad de cómputo por cada vez que se
% consume un constructor del lenguaje, y acumulando los costos en el caso de sea
% necesario computar varios términos.
% %
% Esta decisión es totalmente arbitraria, y es posible definir diferentes nociones
% de costos simplemente instrumentando de forma diferente la evaluación de los
% términos.
% %
% Ejemplos de diferentes instrumentaciones serían por ejemplo, contar los accesos
% a memoria (en evaluador con presencia de heaps), consultar oraculos (en
% computaciones criptografícas o probabilísticas), enviar mensajes en protocolos
% de comunicación, etc.
% %
% Estos ejemplos, y otras nociones de evaluación de términos serán mejor
% explicadas cuando sean introducidos los efectos computacionales que podrían
% capturar las anteriores operaciones mencionadas.

% Siguiendo los pasos anteriores podemos caracterizar la evaluación de los
% términos ecuacionalmente como:
% \begin{align*}
%   {[[ \lRet{v} ]]}^{C} &= \iota_{l}(v, 1) \\
%   {[[ \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} ]]}^{C} &= \checkmark  {[[ \substTVal{M}{x}{W} ]]}^{C}  \\
%   {[[ \letIn{x}{M}{N} ]]}^{C} &=
%     \begin{cases}
%       {\checkmark}^{c_{m} + 1} {[[ \substTVal{N}{x}{V} ]]}^{C} & \text{ si } {[[ M ]]}^{C} = \iota_{l}(V, c_{m}) \\
%       \bot & \text{sino}
%       \end{cases}
% \end{align*}

% De esta manera obtenemos una evaluación de términos de \(\KT\) en
% \((\KV \times \Nat*)_{\bot}\), es decir, una evaluación instrumentada para
% acumular el costo requerido para computar un término dado.
% %
% Más aún, esto nos permite definir una nueva relación al momento de comparar la
% evaluación de términos, permitiéndonos comparar los costos.
% %
% En vez de observar simplemente la convergencia en la evaluación de un término,
% ahora también podemos comparar el costo que tomó computarlo.
% %
% En otras palabras, los términos cuya evaluación encuentra un valor, vienen
% además acompañados del costo que llevó computarlos, y por ende podemos
% utilizarlo para comparar términos.

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Thesis.tex"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "es"
%%% End:

% LocalWords:  denotacional codominio
